如中電在管理和營運的決策與效率處政府水平，那今天我會在漆黑中和大家見面

一場致命颱風令澳門陷入癱瘓，全市電力供應停頓。澳門只有一家發電公司，而8成的電力來自內地電網，或許致命的不只是颱風，而是整個制度。筆者想起香港中電集團主席米高嘉道理在5年前的一場演說，當年被視為恫嚇全香港人的一番話，幾近成真。現時回想，原來香港與澳門不只是地理位置接近，在命運上也有相近之處。

近年港人一直抱怨電費高昂，或許大家已忘記，電力公司與政府最激烈的衝突發生在2011年底，當時中電提出加電價9.2％，被各界炮轟獅子開大口，最後把加幅減半才獲通過。但事件卻驚動了一向低調的米高嘉道理，他在2012年5月的中電股東會上，突由副主席毛嘉達代表讀出一份講辭。5年後的今天重溫這份講辭，仍可堪玩味。

當時他指出，社會上愈來愈多聲音要求政府加強參與和監控本地電力行業，但當他有時從中環的辦公室向外望，會見到西九龍填海區和啟德機場舊址，當時兩幅地已丟空並閒置多年，「假如中電在管理和營運供電系統方面，其決策和執行速度與效率，也處於這種水平（即政府的水平），那今天我大概會在一片漆黑中和大家見面。」

言下之意，即若電力系統由政府經營，全九龍和新界恐怕會時常停電。當年這番說話一出，一眾立法會議員即痛批他恐嚇全港市民及政府，社會上對兩電年年加價的批評，達到頂峰。

然而兩年後，港人對兩電由敵對變為支持，事態發展出人意料。2014年，港府提出發電組合諮詢，在使用更多清潔能源的目標下，提出兩個建議，一是向內地南方電網購入電力，二是本地發電增加使用天然氣。面對內地的接管，大家同仇敵愾，都站在本地大財團的一邊。而最終收回的8萬多份意見書，絕大部分反對向內地買電的方案，政府最終採取第二個方案。

現時回看，香港人的決定仍然是正確的，因為向內地買電不但未必達到更環保的效果，供電穩定性亦將大打折扣。筆者統計了中電、港燈、南方電網及澳門電力的數據，香港電力公司每年每戶的意外停電時間，是以分鐘甚至秒鐘計的，而南方電網則達到4.6小時（見附表）。

澳門由30多年前已開始向內地買電，近年一度佔其用電量9成，最新數字為8成。香港雖非直接向南方電網買電，但其實中電有3分1的電力來自大亞灣核電廠，另外佔26％的天然氣當中，有不少是向中石油及中海油購買的。

香港本身缺乏天然資源，所以即使採取「本地發電增加使用天然氣」的方案，能夠解燃眉之急的，亦只有內地的氣源。未來，兩電正計劃興建燃氣發電機組，亦正選址建立海上天然氣接收站，可望把天然氣的來源分散。天然氣發電的成本本身遠高於燃煤，而兩大工程亦造價不菲，可以想像，即使新的管制協議即將實行，未來兩電仍有加價需要。但在再次批評兩電加價之前，不妨想想過去5年的發展，亦不要忘記，捱貴電其實是大家在2014年的抉擇。

屌你老尾啦

個總結點樣得出黎

又係到想吹奏買大陸電